% $Id$
% Author: Martin Kjellqvist <martin.kjellqvist@miun.se>
\documentclass[a4paper]{miunasgn}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[english]{babel}
\usepackage[hyphens]{url}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{prettyref,varioref}
\usepackage{natbib}
\usepackage{color,listings}
\usepackage[nofancy,today]{svninfo}
\usepackage[natbib,varioref,prettyref,listings]{miunmisc}

\svnInfo $Id$
%\printanswers

\courseid{DT028G}
\course{Introduktion till programmering}
\assignmenttype{Projekt}
\title{algoritmer i std::}
\author{Martin Kjellqvist\footnote{%
  Detta verk är tillgängliggjort under licensen Creative Commons 
  Erkännande-DelaLika 2.5 Sverige (CC BY-SA 2.5 SE).
	För att se en sammanfattning och kopia av licenstexten besök URL 
	\url{http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5/se/}.
}}
\date{\svnId}

\begin{document}
\maketitle
\thispagestyle{foot}
\tableofcontents


\section{Introduktion}
\noindent
Standardbiblioteket innehåller många intressanta algoritmer som vi inte haft
utrymme att fördjupa oss i.  


\section{Syfte}
\noindent
Detta projekt består av en orientering och fördjupning av de vanligaste algoritmerna i std::.

Du kommer även att undersöka iteratorer för filströmmar.

\section{Teori}
\label{sec:Theory}
\noindent
Dokumentation för samtliga strukturer och funktioner hittar ni på \href{www.cplusplus.com}.

\section{Uppgift}
\label{sec:Tasks}
\noindent
\input{../grades.tex}

För varje deluppgift ska du förutom kod ge en beskrivning av 
de inblandade funktionerna. Beskrivningen ska förklara din kod. 
Ge beskrivningen som kommentarer i din kod.

\subsection{Grunduppgift}
\noindent
Skapa en \code{vector<int>} innehållande 1\,000\,000 slumpelement använd 
funktionerna \code{generate} och \code{rand}.
Sortera elementen med \code{sort}.

Undersök med funktionen \code{find} om något av elementen 0, 1 eller 20 finns 
i din vector.
Undersök även med funktionen \code{binary_search} om något av elementen 0, 
1 eller 20 finns i din vector.
Beskriv skillnaden mellan \code{find} och \code{binary_search}.

Funktionerna hittar du i \code{<algorithm>}.

\subsection{Extrauppgift C}
\noindent
Undersök om det finns dubletter i din vector. Använd \code{adjacent_find}.
Skriv ut det första dublettvärdet i din serie. Skriv ut det sista
dublettvärdet. 

Beräkna summan av alla element i din vector. Använd \code{accumulate}.

Negera alla värden i din vector. Använd \code{transform} och \code{negate}.
Negate finns i \code{<functional>}.

\subsection{Extrauppgift B}
\noindent
Demonstrera funktionen \code{copy} genom att kopiera samtliga värden
från din vector till en list. Använd \code{back_insert_iterator}.

Demonstrera \code{copy} genom att kopiera din vectors värden till en utfil $A$. 
Använd \code{ostream} och \code{ostream_iterator}. Se \code{<iterator>}. 

\subsection{Extrauppgift A}
\noindent
Skriv en mall-funktion som implementerar shellsort \cite{Wikipedia2012s}.
Funktionen ska ha följande deklaration:
\begin{src}
template <typename T>
void shellsort(T begin, T end);
\end{src}
Använd hoppen som beskrivs i \cite{clura2001shellsortavg}.
Dessa hopp finns även angivna i \cite{Wikipedia2012s}.

%%% EXAMINATION %%%
\input{exam.tex}


\bibliography{literature}
\end{document}
